\newpage
\section{Согласование с IANA}

В данном разделе представлено руководства по регистрации IANA, для параметров, связанных с протоколом EAP-PSK, в соответствии с ``Guidelines for Writing an IANA Considerations Section in RFCs''.

Здесь используются термины ``пространство имен'' и ``регистрация'', значения которых описаны в ``Guidelines for Writing an IANA Considerations Section in RFCs''.

В данном разделе, процедуры ``экспертиза'' и ``спецификация требований'' понимаются так, как они определены в ``Guidelines for Writing an IANA Considerations Section in RFCs''.

Этот документ предлагает к рассмотрению Internet Assigned Numbers Authority (IANA) новое прастранство имен в EAP-PSK, которое требует регистрации - значения EXT\_Type (Раздел 5.3, 5.4).

При регистрации запроса, в котором разработчику требуется консультация, отвественный региональный директор IETF должен назначить эксперта для консультации. Предполагается, что все работы будут сопроваждаться публикацией RFC. Но, для обеспечения возможности выдачи значений, до того как будет одобрена публикация RFC, эксперт может выдавать значения до того момента, пока не станет ясно, что RFC будет публиковаться. Назначенный эксперт отправлет запросы в EAP WG (или усполномоченному преемнику) для обсуждения и анализа текущего проекта. В течении 30 дней эксперт должен уствердить или отклонить запрос на регистрацию и опубликовать своё решение в EAP WG или ей приемнеке, а так же уведомить IANA. В случае отказа, он должен быть подкреплен объяснением причины отказа, и, по возможности, предлагать пути возможного изменения в работу, для того, что бы запрос на регистрацию был одобрен.

\subsection{Выдача значений для EAP-Request/Response Type EAP-PSK}

IANA предоставила значение Type для EAP-PSK.

\subsection{Выдача значений для EXT Type}

EAP-PSK не является протоколом общего назначения, поэтому выдача значений EXT Type не должна проводиться для целей, не относящийся аутентификации, авторизации и учету.

EXT\_Type имеет диапазон значений от 1 до 255.

EXT\_Type = 255 выделен для экспериментального использование.

EXT\_Type в диапазоне 1-254 могут быть выданы экспертом, требования к которому должны быть специфицированы.
